% 卒研の中間・最終審査の梗概については，progress_reportクラスにsummaryオプションを追加すること
\documentclass[summary]{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

% タイトルなどの情報
\title{CUIとGUIでの操作を関連づけたCUI操作の学習支援システムの開発} % タイトル
% 梗概の場合 affiliation（所属），date（日付），email（メールアドレス）不要
\studentid{1932033} % 学生番号
\author{河合　玲和} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）

% 梗概の場合はabstract, keyword不要

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意

% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに}
ディレクトリの階層構造に関して，テキストのみで表現されるCharacter User Interface（CUI）に比べ，アイコンの表現を用いて図的に表現されるGraphical User Interface（GUI）の方が理解がしやすい．
またコピーや移動などの操作においても，コマンドを実行するCUIに比べ，アイコンのドラッグ＆ドロップで実現できるGUIの方が直感的である．そのため，CUIでの操作はGUIでの操作よりも難しいと考える．本研究では，CUIの初学者に対してコマンドを用いた操作と，ディレクトリの階層構造に対する理解を促すことを目的として，CUIとGUIでの操作を関連づけたCUI操作の学習支援システム（以下，本システム）を開発する．

\section{提案システム}
本システムはCUIにおけるディレクトリの表記方法や基礎的なコマンドについての知識がない学習者を対象とする．基礎的なコマンドとして，Linuxコマンドの初学者向けのWebサイトや書籍の80％以上で取り上げられていた\verb!cd!, \verb!ls!, \verb!mv!, \verb!cp!, \verb!mkdir!, \verb!touch!, \verb!rm!, \verb!pwd!, \verb!find!, \verb!chmod!を扱う．

本システムは学習者に対して，実際に操作するコマンドプロンプトを提供する．学習者はこのコマンドプロンプトにおいて，システムが提示したタスクを実施することによって，基礎的なコマンドやディレクトリの表記について学習する．また，学習者がコマンドの実行結果やディレクトリの階層構造を把握しやすいように，コマンドプロンプトに加えてGUIでもファイルディレクトリの状態を表示する．これらのことを実現するために，本システムは以下の機能を持つ．
\renewcommand{\labelenumi}{(\arabic{enumi})}
\begin{enumerate}
    \item タスク提示機能
    \item タスクの正誤判定機能
    \item GUIとCUIの連動提示機能
    \end{enumerate}
    
    機能（1）では，初めにタスクの難易度を初心者向けと熟練者向けからユーザ自身に選択させる．初心者向けのタスクでは，コマンドの機能やオプションについての説明を提示した上で，そのコマンドを用いたいくつか操作を実行させる．熟練者向けのタスクでは，コマンドについての説明を提示せずにコマンドを用いた操作を実行させる．
    
    また初心者向けと熟練者向けでは，同じタスクであっても正答とする解答が異なる．例えば，図1に示すディレクトリ構造を用意し，AからFにカレントディレクトリを変更するタスクを学習者側に提示したとき，1つのコマンド（\verb!cd D/F!）でも，複数のコマンド（\verb!cd D→cd F!）でも正しい結果を得られる．初心者向けのタスクでは簡潔さを問わず，正しい結果を得られるものを正解とする．熟練者向けのタスクではコマンドの入力回数に制限を設けることで，簡潔な解答（\verb!cd D/F!）にすることを促す．
    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[width=0.3\linewidth]{reportdocument/GUIimage3.png}
        \caption{タスクに用いるディレクトリ構造の例}
    \end{figure}
    
    機能（2）では，学習者がタスクに対する解答を終了した後に，解答前後のファイルやディレクトリの状態を比較することで解答の正誤を判定する．

    機能（3）では，CUIの操作を行うための画面とGUIによりファイルやディレクトリの状態を示す画面を並べて表示する．学習者がCUIの画面で実行した操作の結果やカレントディレクトリは，GUIの画面にも反映される．
    また，学習者がGUIの画面上でファイルやディレクトリに対する操作を行うと，その操作に対応したコマンドをCUIの画面にも表示する．
    この機能により，CUIの基礎的なコマンドについての知識がない学習者でも，GUIでの直感的な操作からコマンドを学習できる．
        
\section{評価・考察}

本システムが完成した後，本システムを評価する．事前に被験者の理解度を測るためにプレテストを実施し，学習者を書籍・Webページを用いる統制群と，本システムを用いる実験群に分ける．その後各群の被験者がコマンドやディレクトリの表記について学習を行い，ポストテストによって再度理解度を測る．群ごとの理解度の差から，本システムの効果について評価する．

\section{おわりに}
CUIでの操作の初心者を対象とした学習支援を行うことを目的とした，CUIとGUIでの操作を関連づけた学習支援システムに実装する機能を提案した．今後は実装方法を検討し，開発する．
% 参考文献が必要な場合は，以下2行を使用する
% \bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
% \bibliography{library}
\end{document}